---
aid: 9025
zid: 125333
title: "1800-1900年间的蒸汽机拖拉机发展概述"
author: liutom
date: 2013-05-04 19:23:47+07:00
lastmod: 2013-05-05 23:03:00+07:00
---

liutom 于 2013-5-4 19:23:47 发表了：

瓦特在 18 世纪晚期已经基本完善了蒸汽机，在 19 世纪初，蒸汽机已经开始获得应用，其中 1807 年，美国人富尔顿建造了第一艘蒸汽船，1829 年，史蒂芬森的火箭号已经被认为是一台实用的蒸汽机车。同时，各种农业机械也获得了很大的发展，类似于脱粒机，水泵，各种机锯开始大量应用，这些机械都需要动力驱动，于是催生了小型可移动的蒸汽机，即现在的锅驼机，锅驼机就是把锅炉和蒸汽机组合在一起，然后装上 4 个轮子，就可以推着或者用马拉着走了，可以方便用户把动力和配套的农用机械移动到需要的地方，据认为第一个实用的锅驼机诞生在 1839 年。有了锅驼机之后，聪明的人们发现，完全可以用锅驼机的动力驱动它自身前往要去的地方，而不必再用马拉，只需要把锅驼机的动力传递到锅驼机的后轮上，给前轮装上转向机构，锅驼机就可以在道路上行驶了。由此，诞生了人类历史上第一台拖拉机，英文叫牵引机，我们中国人没这么文绉绉的，这东西不就是用来拖或者拉东西的嘛。

蒸汽拖拉机在随后的几年里有了更进一步的发展，首先 人们发现这东西不光可以把自己挪个地方，它能在道路上拉车，或者在农田里犁地，完全可以代替马，随后蒸汽拖拉机的马力迅速变大，从 4-5 个马力一直发展到 110 马力，重 19 吨.最终，在 1904 年，最大的蒸汽拖拉机达到了 150 马力，这台拖拉机能牵引 57600 磅的拖车爬 13 度的上坡。不过蒸汽拖拉机的发展也就到此为止了，柴油机马力大，重量轻，使用方便，在 20 世纪初迅速的取代了蒸汽动力，柴油拖拉机的时代到来了。

---

海盗 于 2013-5-4 22:41:53 发表了：

悲剧的是行驶里程

---

liutom 于 2013-5-4 22:47:22 发表了：

> 海盗 发表于 2013-5-4 22:41
>
> 悲剧的是行驶里程

这是农用机械，根本用不着跑多远的。

---

isdily 于 2013-5-5 02:06:01 发表了：

> 海盗 发表于 2013-5-4 22:41
>
> 悲剧的是行驶里程

农用的相对好说，另外由于可靠性成问题，所以一开始只能放海南岛，特别是放临高和琼山澄迈文昌等几个农业县，那么普通的故障元老要跑去修理也方便，如果放台湾养护难度就大很多了。

---

liutom 于 2013-5-5 02:34:33 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-5 02:06
>
> 农用的相对好说，另外由于可靠性成问题，所以一开始只能放海南岛，特别是放临高和琼山澄迈文昌等几个农业 ...

定型试验肯定是在临高做的，但大规模使用台湾的条件更合适一些，无主荒地，一条陇开到头就是了。

---

isdily 于 2013-5-5 02:41:18 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-5 02:34
>
> 定型试验肯定是在临高做的，但大规模使用台湾的条件更合适一些，无主荒地，一条陇开到头就是了。

这些蒸汽拖拉机产能不足，海南到 1952 年有 600 多万亩的地，绝大部分是耕地；而大萌朝最高峰的官方数据也就是 300 多万亩，这些耕地基本集中于海南临高和琼山澄迈文昌这几个县，临高应该优先把海南岛的地开荒了。光是这些农业县就能把拖拉机包圆了。轮不上台湾，至少到二五前轮不上。

---

liutom 于 2013-5-5 02:47:01 发表了：

哦，刚弄明白一件事，19 世纪早期对蒸汽机功率的标定方法和现在不太一样，使用一种叫 NHP（Nominal horsepower）标定马力，这个标定的定义我刚弄明白，是按照气缸压力 7PSI，蒸汽机转速约为 1 秒 1 转的情况下计算的，因此这个马力大大低于实际马力数。7PSI 大概相当于 0.5 个大气压，而蒸汽机的转速，通常能到 300 转/分，也就是每秒 5 转，因此一台标定马力 5NHP 的蒸汽拖拉机，实际上很可能能输出 50 马力甚至更多。

---

liutom 于 2013-5-5 02:52:35 发表了：

这个标定马力，实际上描述的是蒸汽机的输出扭矩能力，并不能正确的描述蒸汽机的最大功率，这是因为蒸汽机的最大功率是锅炉决定的，而锅炉供气能力，所有的蒸汽拖拉机都没有标明，所以这些拖拉机的实际功率大概只有鬼知道了。

贴个 NHP 定义的链接

http://www.paxmanhistory.org.uk/nhp-defn.htm

---

liutom 于 2013-5-5 03:03:05 发表了：

哦，又查了一下，一个标定马力通常能产生 6 倍的实际马力，即 5 个标定马力的蒸汽机，实际有 30 马力。

---

海盗 于 2013-5-5 10:38:52 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-4 22:47
>
> 这是农用机械，根本用不着跑多远的。

就是说这种东西没法靠自己的动力长途转移, 要不然火车运, 要不然船运, 要不然用牛拉

---

liutom 于 2013-5-5 11:22:07 发表了：

> 海盗 发表于 2013-5-5 10:38
>
> 就是说这种东西没法靠自己的动力长途转移, 要不然火车运, 要不然船运, 要不然用牛拉

是这样的，1850 年的时候，蒸汽机的设计还是不很完善的，所以问题比较多，但也能够做到 5 吨左右 20-30 马力的样子。而老解放，不过是空车 3.9 吨，载重 4 吨，90 马力，速度 65 公里。由此可知，蒸汽拖拉机不是不能跑，起码跑个 20 公里是没问题的，主要问题在于蒸汽拖拉机的转向系统十分原始，又没有完善的制动系统，所以蒸汽拖拉机通常设计最高速是 5 英里，也就是 8 公里。

蒸汽拖拉机机动，除了用船，那就是它自己走了，因为牛跑的还没有蒸汽拖拉机快，而用马，你得用 20 匹马才能凑合着达到蒸汽拖拉机的动力水平，马们还不能一直这么跑，大概跑上半天就得休息了。

贴个蒸汽的麦克拉伦在公路上飞奔吧，不知道这个麦克拉伦是不是就是现在这个赛车公司

http://www.bailey-steam.com/m6rrun.htm

---

国之柱石数王振 于 2013-5-5 12:16:35 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-5 02:47
>
> 哦，刚弄明白一件事，19 世纪早期对蒸汽机功率的标定方法和现在不太一样，使用一种叫 NHP（Nominal horsepowe ...

虚马力和实马力，经常看北洋水师和福建船政资料的都会知道这个单位的

---

liutom 于 2013-5-5 12:27:25 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-5-5 12:16
>
> 虚马力和实马力，经常看北洋水师和福建船政资料的都会知道这个单位的

也不是，标定马力描述的是蒸汽机的能力，这指标很低，是按半个大气压供气条件计算的，实际应用中，供气压力要大的多，理论上说，如果用 8 个大气压供气，则功率能提升 16 倍。这只是理论，因为锅炉的供气能力是有限的，超过了供气能力，压力就下降了，所以最终决定整套系统功率的实际上是锅炉，锅炉行业里还有个锅炉马力的概念，这个是比较靠谱的指标。

标定马力，这东西基本上没什么实际价值，因为和实际的马力数差的太多。

---

liutom 于 2013-5-5 12:58:07 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-5-5 12:16
>
> 虚马力和实马力，经常看北洋水师和福建船政资料的都会知道这个单位的

查了一下，虚马力就是标定马力，而实马力，就不知道是怎么定义的了。在 19 世纪蒸汽机的研究没有现代这么严谨，关于马力的定义和测定方法很多，造成很大的差距。如果实马力是锅炉输出的指示马力，那应该是比较靠谱的，但锅炉马力通常只有 85%能用于蒸汽机做工。

总之，早期蒸汽机研究是十分粗糙的，利用现代知识重新设计蒸汽机要比 19 世纪厉害太多倍了。

---

hwf100859 于 2013-5-5 19:00:51 发表了：

贴个网页友情支持一下

http://www.stanleymotorcarriage.com/Parts/howitworks.htm

系统简图

---

isdily 于 2013-5-5 21:38:09 发表了：

资料帝在南朝贴的数据：

带去的才 2 台大拖，4 台中拖，4 台小拖，对付这种大场面力不从心啊。

根据《国营农场定额标准参考资料》，一标准台拖拉机年开荒面积在广东是 325 公顷，大约 5000 亩，耕地面积是 127 公顷，大约 2000 亩，一标准台是 15 马力，以此换算临高拖拉机总共 468 马力，每年只能开荒 15 万亩，耕地 6 万亩。

蒸汽机拖拉机效率远不如柴油机，而且临高制造肯定故障率很高，假如一个标准台以临高技术是 60 马力，那要完成开荒 30 万亩，需要 3600 马力，也就是 36 台 100 马力的蒸汽机拖拉机，如果周期缩短到 3 个月，还真得 100 台左右。

而且拖拉机的任务不仅仅是开荒，还有其他诸如播种犁地施肥的工作，所以需要的更多。

---

liutom 于 2013-5-5 21:40:11 发表了：

> hwf100859 发表于 2013-5-5 19:00
>
> 贴个网页友情支持一下
>
> http://www.stanleymotorcarriage.com/Parts/howitworks.htm

这个真不错，蒸汽汽车结构图

---

liutom 于 2013-5-5 21:54:42 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-5 21:38
>
> 资料帝在南朝贴的数据：
>
> 带去的才 2 台大拖，4 台中拖，4 台小拖，对付这种大场面力不从心啊。
>
> 根据《国营农场 ...

旧时空带来的拖拉机就不用指望了，关于燃料部分一直是个巨大的 BUG，丰城轮的油舱估计也就是 1000 吨以内，换算出 119 万升，这些油先要驱动丰城轮自己跑到博铺，然后所有的 8154，登陆艇，平板自推驳船，柴油工程机械，柴油农用车，真不知道这些油料是怎么能坚持 3 年的，立春号试航的时候 8154 还伴随护航呢。

还有就是工程机械的液压件基本上快到寿命了，也就是说，很快就是有油也没法用了。

发展蒸汽拖拉机是必由之路呀，如果一定要上柴油机，那必须储备足以在文莱设立炼油厂的物资和人员，估计怎么也得二五期间才能考虑了。

---

liutom 于 2013-5-5 22:24:45 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-5 21:38
>
> 资料帝在南朝贴的数据：
>
> 带去的才 2 台大拖，4 台中拖，4 台小拖，对付这种大场面力不从心啊。
>
> 根据《国营农场 ...

从现在的情况来看，临高自产拖拉机的规格应该是重 5 吨，20-30 马力，按每 2000 亩配置 1 台规划。

临高机械厂从 1629 年初开始生产墨子一型蒸汽机，1629 年底开始生产小型现代蒸汽机，现在是 1632 年春，也就是说，机械厂已经生产了 3 年左右，按当时的说法，是半年即 1631 年中就开始爆蒸汽机，按正常推算，机械厂月产 12 马力蒸汽机 20 台应该是没什么问题的，再扩大一点，生产 20 台 30 马力蒸汽机问题也不太大。也就是说机械厂应该开始建立拖拉机分厂，初期为年产 240 台 30 马力蒸汽拖拉机。

---

isdily 于 2013-5-5 22:31:32 发表了：

> liutom 发表于 2013-5-5 22:24
>
> 从现在的情况来看，临高自产拖拉机的规格应该是重 5 吨，20-30 马力，按每 2000 亩配置 1 台规划。
>
> 临高机械厂从 ...

年产 240 台可能性可能小一些，要考虑 1629~1631 年临高的技术水准应该在可靠性上不能跟 19 世纪 80 年代的欧美比，临高机械厂可能很多精力得放在修复自爆的蒸汽机身上，还有对出现事故的同批次拖拉机进行频率较高的检修和保养。

---

liutom 于 2013-5-5 22:56:05 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-5 22:31
>
> 年产 240 台可能性可能小一些，要考虑 1629~1631 年临高的技术水准应该在可靠性上不能跟 19 世纪 80 年代的欧美比 ...

问题真的不大，要知道洛阳第一拖拉机厂设计能力是 1 万台，500 狒狒从 21 世纪穿过来，带了全套的现代机床和现代管理经验，再连年产 240 台都搞不定，那还是找个地方上吊去吧，3 年机械厂真是白搞了，蒸汽机是机械厂的主力产品呀。

---

liutom 于 2013-5-5 23:03:15 发表了：

> isdily 发表于 2013-5-5 22:31
>
> 年产 240 台可能性可能小一些，要考虑 1629~1631 年临高的技术水准应该在可靠性上不能跟 19 世纪 80 年代的欧美比 ...

1850 年，美国蒸汽机总功率是 168 万马力，1888 年，达到 1440 万马力，年平均增长 33 万马力，我们现在不过提出了年产 7200 马力的拖拉机而已。

---
